<!doctype html>
<html ⚡>
<head>
<meta charset=utf-8>
<title>Día Mundial del Arte: las censuras más sonadas en la historia del arte</title>
<meta name=title content="Día Mundial del Arte: las censuras más sonadas en la historia del arte"/>
<meta name=description content="Con motivo del Día Mundial del Arte repasamos algunas de las piezas artísticas que han sido vetadas a lo largo de la historia"/>
<link rel=canonical href="http://www.lavanguardia.com/especial/cultura/20180415/censura-historia-arte/index.html"/>
<meta name=viewport content="width=device-width,minimum-scale=1,initial-scale=1"/>
<meta content="http://www.lavanguardia.com/especial/cultura/20180415/censura-historia-arte/index.html" property=og:url />
<meta content="Día Mundial del Arte: las censuras más sonadas en la historia del arte" property=og:title />
<meta content=article property=og:type />
<meta content="La Vanguardia" property=og:site_name />
<meta content="Con motivo del Día Mundial del Arte repasamos algunas de las piezas artísticas que han sido vetadas a lo largo de la historia" property=og:description />
<meta content="http://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/04/16_9-1.jpg" property=og:image />
<meta property=fb:pages content="156552584408339,771277509704459,958861534247204,926823234046883,212415508953697,291917499474"/>
<meta name=twitter:card content=summary_large_image />
<meta name=twitter:site content="@lavanguardia"/>
<meta name=twitter:title content="Día Mundial del Arte: las censuras más sonadas en la historia del arte"/>
<meta name=twitter:twitter:image content="http://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/04/16_9-1.jpg"/>
<meta name=twitter:description content="Con motivo del Día Mundial del Arte repasamos algunas de las piezas artísticas que han sido vetadas a lo largo de la historia"/>
<meta property=twitter:account_id content=15748165 />
<style amp-boilerplate>body{-webkit-animation:-amp-start 8s steps(1,end) 0s 1 normal both;-moz-animation:-amp-start 8s steps(1,end) 0s 1 normal both;-ms-animation:-amp-start 8s steps(1,end) 0s 1 normal both;animation:-amp-start 8s steps(1,end) 0s 1 normal both}@-webkit-keyframes -amp-start{from{visibility:hidden}to{visibility:visible}}@-moz-keyframes -amp-start{from{visibility:hidden}to{visibility:visible}}@-ms-keyframes -amp-start{from{visibility:hidden}to{visibility:visible}}@-o-keyframes -amp-start{from{visibility:hidden}to{visibility:visible}}@keyframes -amp-start{from{visibility:hidden}to{visibility:visible}}</style><noscript><style amp-boilerplate>body{-webkit-animation:none;-moz-animation:none;-ms-animation:none;animation:none}</style></noscript>
<script async src="https://cdn.ampproject.org/v0.js"></script>
<script async custom-element=amp-analytics src="https://cdn.ampproject.org/v0/amp-analytics-0.1.js"></script>
<script async custom-element=amp-video src="https://cdn.ampproject.org/v0/amp-video-0.1.js"></script>
<script async custom-element=amp-story src="https://cdn.ampproject.org/v0/amp-story-0.1.js"></script>
<link href="https://fonts.googleapis.com/css?family=Oswald:200,300,400" rel=stylesheet />
<script type="application/ld+json">
		{
			"@context": "http://schema.org",
			"@type": "NewsArticle",
			"mainEntityOfPage": {
				"@type": "WebPage",
				"@id": "http://www.lavanguardia.com/especial/cultura/20180415/censura-historia-arte/index.html"
			},
			"headline": "Las censuras más sonadas en la historia del arte",
			"description": "Con motivo del Día Mundial del Arte repasamos algunas de las piezas artísticas que han sido vetadas a lo largo de la historia",
			"articleBody": "Las censuras m\u00E1s sonadas en la historia del arte. Con motivo del D\u00EDa Mundial del Arte repasamos algunas de las piezas art\u00EDsticas que han sido vetadas a lo largo de la historia. Presos Pol\u00EDticos en la Espa\u00F1a Contempor\u00E1nea. La obra del artista Santiago Sierra, compuesta por 20 fotograf\u00EDas pixeladas de una veintena de presos, fue retirada de la feria ARCO de Madrid en febrero de 2018. El origen del mundo. Facebook cancel\u00F3 la cuenta del maestro de escuela franc\u00E9s Fr\u00E9d\u00E9ric Durand-Ba\u00EFssas despu\u00E9s de que \u00E9ste colgara el cuadro de Gustave Courbet. Piss Christ. La controvertida foto del crucifijo sumergido en orina de Andr\u00E9s Serrano fue atacada en 2011 en una exposici\u00F3n. Ese mismo a\u00F1o Associated Press retir\u00F3 la imagen debido a presiones derivadas del ataque a Charlie Hebdo. Egon Schiele. El Museo Leopold de Viena acogi\u00F3 a comienzos de a\u00F1o la exposici\u00F3n del expresionista austriaco despu\u00E9s de que los carteles que anunciaban la muestra fueran censurados en Reino Unido y Alemania, que los consideraron pornogr\u00E1ficos. \u2018Exhibit B\u2019. La controvertida muestra del artista sudafricano Brett Bailey representaba los \u201Czool\u00F3gicos humanos\u201D de los siglos XIX y XX. El Barbican Centre de Londres cancel\u00F3 en 2014 la obra por el rechazo social que gener\u00F3. \u2018La Santa Virgen Mar\u00EDa\u2019 de Chris Ofili, 1999. La virgen Mar\u00EDa negra pintada a partir de excrementos de elefantes y envuelta por un collage pornogr\u00E1fico escandaliz\u00F3 al alcalde de Nueva York Rudy Giuliani, que present\u00F3 una demanda contra el Museo de Arte de Brooklyn. La galer\u00EDa gan\u00F3 el caso. \u2018La unidad ext\u00E1tica\u2019, 1969. Las representaciones er\u00F3ticas de Dorothy Lannone fueron retiradas de una exhibici\u00F3n en el sal\u00F3n de arte suizo Kunsthalle Bern. El director del museo exigi\u00F3 previamente que se cubrieran los genitales de las obras. \u2018Comida en casa de Lev\u00ED\u2019, 1573. El cuadro de Paolo Caliari (El Veron\u00E9s) originalmente deb\u00EDa llamarse la \u2018Santa Cena\u2019, pero la Inquisici\u00F3n oblig\u00F3 al pintor a cambiarle el t\u00EDtulo con el argumento de que aparec\u00EDan \u201Cpersonajes indignos de la solemnidad requerida por el tema\u201D. \u2018El Juicio Final\u2019, 1565. En el a\u00F1o de la muerte del artista, el papa P\u00EDo IV encarg\u00F3 a Danielle di Volterra que cubriese los desnudos del fresco de Miguel \u00C1ngel expuesto en la Capilla Sixtina.",
			"author": {
				"@type": "Person",
				"name": "Mario Chaparro, Pablo González"
			},
			"image": [
				"http://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/04/cober.jpg"
			],
			"datePublished": "2018-04-15T01:55:00+02:00",
			"dateModified": "2018-04-15T01:55:00+02:00",
			"publisher": {
				"@type": "Organization",
				"name": "La Vanguardia",
				"logo": {
					"@type": "ImageObject",
					"url": "http://www.lavanguardia.com/rsc/images/logo-lv.png?v=ab6e9d596f8506f21b06d17aba0b5ca01654112e"
				}
			}
		}
	</script>
<style amp-custom>amp-story{font-family:"Oswald",sans-serif;color:#fff}*{-webkit-font-smoothing:antialiased}amp-story-page{background-color:#000}amp-story-grid-layer.bottom{align-content:end}amp-story-grid-layer.background-bottom{background: linear-gradient(to bottom, #0000, #0000 50%, #00000080 60%, #000)}amp-story-grid-layer.background-top{background: linear-gradient(to top, #0000, #0000 50%, #0000001a 60%, #000c)}amp-story-grid-layer.background-opacity{background: #000000ba;box-shadow: inset 0px 0px 50px 50px #00000054}amp-story-grid-layer.no-background{background:none}amp-story-grid-layer.noedge{padding:0}amp-story-grid-layer.padding20{padding:20px}amp-story-grid-layer.padding30{padding:20px 20px 30px 20px}amp-story-grid-layer.center-elements{align-content:center}amp-story-grid-layer.text-center{text-align:center}amp-story-grid-layer.text-left{text-align:left}amp-story-grid-layer.text-right{text-align:right}amp-story-grid-layer.title-right h1.title{text-align:right}amp-story-grid-layer.content-right .container p{text-align:right}amp-story-grid-layer.title-center h1.title{text-align:center}amp-story-grid-layer.content-center .container p{text-align:center}amp-story-grid-layer.credits-layer{align-content:end;padding:0}h1.title,h1.title span{position:relative}.border-title h1.title span:before,.border-title h1.title span:before{background:red;content:'';width:35px;height:6px;position:absolute;top:-6px}.background-title h1.title{font-size:1.5em}.background-title h1.title span{background:#fff;color:#000;padding:0 10px}.sponsor{position:absolute;top:0;right:0}.header-container{position:relative}.header-container p,.header-container h1{padding-top:10px}.container{position:relative}.container h1{padding-bottom:10px}.background-center .container,.background-content .container{background-color: #000000c9;padding:10px}.background-content .container h1.title{font-size:1.5em}.background-content .container p{font-size:1.1em}.container h1.only{padding-bottom:0}.header-logo{width:56px;height:56px}h1{font-weight:bold;font-size:1.8em;line-height:1.1}p{font-weight:normal;font-size:1.2em;line-height:1.3;color:#fff}.featured p{background-color: #000000c4;border-right:6px solid red;padding:10px;color:#fff;font-size:1.4em;line-height:1.3}.small-text p{font-weight:300;font-size:1em;line-height:1.3}.big-text p,.big-text-border p{font-weight:normal;font-size:1.8em;line-height:1.2}.big-text-border p:before{background:red;content:'';width:35px;height:6px;position:absolute;top:-15px;left:0;right:0;margin:auto}.wrapper{display:grid;grid-template-columns:50% 50%;grid-template-rows:50% 50%}.credits-container{background: linear-gradient(180deg,#12121200 0,#000);padding:20px 0 5px;position:relative}.credits-container .line{float:right;border-bottom:4px solid #fff;width:25px;opacity:.4;position:relative;top:10px}.credits-container .credit{float:right;padding-right:40px;padding-left:30px;text-align:right;font-size:.65em;line-height:1.4;position:relative;width:100%;display:inline-block;color:#ffffffb8}.sponsor amp-img{width:100px;heigh:56px;float:right}</style>
</head>
<body>
<amp-story standalone bookend-config-src=bookend.json>
<amp-analytics type=googleanalytics>
<script type="application/json">
				{
					"requests": {
						"cdQueryString": "cd2=${company}&cd6=${contentId}&cd7=${publicationDate}&cd18=${modificationDate}&cd30=${creationDate}&cd9=${facet}&cd14=${webType}&cd10=${pathUrlLevel1}&cd12=${pathUrlLevel2}&cd17=${pathUrlLevel3}&cd11=${sections}&cd8=${authorName}&cd4=${accessType}&cd5=${fullAccess}&cd33=${unitName}",
						"pageViewLV": "${pageview}&${cdQueryString}",
						"eventLV": "${event}&${cdQueryString}",
						"pageViewRollUpLV": "${pageview}&dp=${path}&cd4=${company}&cd5=${facet}&cd7=${unitName}",
						"pageViewRollUp": "${pageview}&dp=${path}&cd4=${company}&cd5=${facet}&cd7=${unitName}"
					},
					"vars": {
						"account": "UA-999736-3",						
						"company":"LV",
						"contentId":"cultura-20180415-censura-historia-arte",        				
						"publicationDate": "2018-04-15",        				
						"modificationDate": "2018-04-15",       					
						"creationDate": "2018-04-15",						
						"facet": "amp",						
						"webType": "story",	      				
						"pathUrlLevel1": "/cultura",							
						"sections": "/cultura#",				        
						"authorName": "generico#",					        
						"accessType": "abierto-libre",
						"fullAccess": "si",
						"environment": "pro",
						"path": "/especial/cultura/20180415/censura-historia-arte/index.html",
						"unitName": "/55964524/lv_amp/cultura/n"
					},
					"triggers": {
						"trackPageviewBigStreamingLV": {
							"on": "visible",
							"request": "pageViewLV",
							"vars": {
								"account": "UA-999736-60"
							}
						},
						"trackPageviewWithCustom": {
							"on": "visible",
							"request": "pageViewLV"
						},
						"trackPageviewRollUpLV": {
							"on": "visible",
							"request": "pageViewRollUpLV",
							"vars": {
								"account": "UA-999736-46"
							}
						},
						"trackPageviewRollUp": {
							"on": "visible",
							"request": "pageViewRollUp",
							"vars": {
								"account": "UA-58732278-1"
							}
						}
					}
				}
			</script>
</amp-analytics>
<amp-analytics type=comscore>
<script type="application/json">
				{
					"vars": {
						"c2": "6398301"
					}
				}
			</script>
</amp-analytics>
<amp-pixel src="https://www.facebook.com/tr?id=161843274362284&ev=PageView" layout=nodisplay></amp-pixel>
<amp-story-page id=page1>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-img src="http://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/04/cober.jpg" width=720 height=1280 layout=responsive></amp-img>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class="padding20 bottom background-bottom">
<div class=header-container>
<div class=header-logo>
<amp-img src="http://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/04/logo.jpg" width=56 height=56 layout=responsive class=""></amp-img>
</div>
<div class=header-content>
<span>LAVANGUARDIA.COM</span>
<h1 class=title>
<span>Las censuras más sonadas en la historia del arte</span>
</h1>
<p>Con motivo del Día Mundial del Arte repasamos algunas de las piezas artísticas que han sido vetadas a lo largo de la historia</p>
</div>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page2>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-img src="http://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/04/presos-politicos.jpg" width=720 height=1280 layout=responsive></amp-img>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding30  bottom background-bottom border-title">
<div class=container animate-in=fly-in-bottom>
<h1 class=title>
<span>Presos Políticos en la España Contemporánea</span>
</h1>
<p>La obra del artista Santiago Sierra, compuesta por 20 fotografías pixeladas de una veintena de presos, fue retirada de la feria ARCO de Madrid en febrero de 2018.</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=credits-layer>
<div class=credits-container>
<div class=line></div>
<span class=credit>Fernando Villar / EFE</span>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page3>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-img src="http://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/04/origen-mundo.jpg" width=720 height=1280 layout=responsive></amp-img>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding30  bottom background-bottom border-title">
<div class=container animate-in=fly-in-bottom>
<h1 class=title>
<span>El origen del mundo</span>
</h1>
<p>Facebook canceló la cuenta del maestro de escuela francés Frédéric Durand-Baïssas después de que éste colgara el cuadro de Gustave Courbet</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=credits-layer>
<div class=credits-container>
<div class=line></div>
<span class=credit>Musée d’Orsay, París</span>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page4>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-img src="http://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/04/pissst-christ.jpg" width=720 height=1280 layout=responsive></amp-img>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding30  bottom background-bottom border-title">
<div class=container animate-in=fly-in-bottom>
<h1 class=title>
<span>Piss Christ</span>
</h1>
<p>La controvertida foto del crucifijo sumergido en orina de Andrés Serrano fue atacada en 2011 en una exposición. Ese mismo año Associated Press retiró la imagen debido a presiones derivadas del ataque a 'Charlie Hebdo'.</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=credits-layer>
<div class=credits-container>
<div class=line></div>
<span class=credit>Piss Christ, Andres Serrano</span>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page5>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-img src="http://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/04/egon-schiele-1.jpg" width=720 height=1280 layout=responsive></amp-img>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding20  bottom background-bottom border-title">
<div class=container animate-in=fly-in-bottom>
<h1 class=title>
<span>Egon Schiele</span>
</h1>
<p>El Museo Leopold de Viena acogió a comienzos de año la exposición del expresionista austriaco después de que los carteles que anunciaban la muestra fueran censurados en Reino Unido y Alemania, que los consideraron pornográficos</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page6>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-img src="http://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/04/exibit_b.jpg" width=720 height=1280 layout=responsive></amp-img>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding30  bottom background-bottom border-title">
<div class=container animate-in=fly-in-bottom>
<h1 class=title>
<span>‘Exhibit B’</span>
</h1>
<p>La controvertida muestra del artista sudafricano Brett Bailey representaba los “zoológicos humanos” de los siglos XIX y XX. El Barbican Centre de Londres canceló en 2014 la obra por el rechazo social que generó</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=credits-layer>
<div class=credits-container>
<div class=line></div>
<span class=credit>Exhibit B, Brett Bailey</span>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page7>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-img src="http://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/04/La-Santa-Virgen-María.jpg" width=720 height=1280 layout=responsive></amp-img>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding30  bottom background-bottom border-title">
<div class=container animate-in=fly-in-bottom>
<h1 class=title>
<span>‘La Santa Virgen María’ de Chris Ofili, 1999</span>
</h1>
<p>La virgen María negra pintada a partir de excrementos de elefantes y envuelta por un collage pornográfico escandalizó al alcalde de Nueva York Rudy Giuliani, que presentó una demanda contra el Museo de Arte de Brooklyn. La galería ganó el caso.</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=credits-layer>
<div class=credits-container>
<div class=line></div>
<span class=credit>La Santa Virgen María, Chris Ofili</span>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page8>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-img src="http://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/04/La-unidad-extática.jpg" width=720 height=1280 layout=responsive></amp-img>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding30  bottom background-bottom border-title">
<div class=container animate-in=fly-in-bottom>
<h1 class=title>
<span>‘La unidad extática’, 1969</span>
</h1>
<p>Las representaciones eróticas de Dorothy Lannone fueron retiradas de una exhibición en el salón de arte suizo Kunsthalle Bern. El director del museo exigió previamente que se cubrieran los genitales de las obras</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=credits-layer>
<div class=credits-container>
<div class=line></div>
<span class=credit>Dialogues (unnumbered), 1968, Dorothy Iannone</span>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page9>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-img src="http://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/04/Comida-en-casa-de-Levi.jpg" width=720 height=1280 layout=responsive></amp-img>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding30  bottom background-bottom border-title">
<div class=container animate-in=fly-in-bottom>
<h1 class=title>
<span>‘Comida en casa de Leví’, 1573</span>
</h1>
<p>El cuadro de Paolo Caliari (El Veronés) originalmente debía llamarse la ‘Santa Cena’, pero la Inquisición obligó al pintor a cambiarle el título con el argumento de que aparecían “personajes indignos de la solemnidad requerida por el tema”</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=credits-layer>
<div class=credits-container>
<div class=line></div>
<span class=credit>Cena en casa de Leví, Galería de la Academia, Venecia</span>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page10>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-img src="http://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/04/juicio_final.jpg" width=720 height=1280 layout=responsive></amp-img>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding30  bottom background-bottom border-title">
<div class=container animate-in=fly-in-bottom>
<h1 class=title>
<span>‘El Juicio Final’, 1565</span>
</h1>
<p>En el año de la muerte del artista, el papa Pío IV encargó a Danielle di Volterra que cubriese los desnudos del fresco de Miguel Ángel expuesto en la Capilla Sixtina</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=credits-layer>
<div class=credits-container>
<div class=line></div>
<span class=credit>El Juicio Final, Capilla Sixtina, Roma</span>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
</amp-story>
</body>
</html>